\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{listings}
\usepackage[printonlyused,withpage]{acronym}
\usepackage{setspace}
\usepackage{cite}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[hidelinks,unicode,hyperfootnotes]{hyperref}

\lhead{}

\onehalfspacing
\pagestyle{fancy}
\lstset{
	language=Java,
	tabsize=2,
	basicstyle=\small,
	frame=tb
}


%define document constants 
\newcommand{\myauthor}{Daniel Maděra}
\addto\captionsczech{\def\refname{Použitá literatura}}
\def\lstlistingautorefname{}
\title{\mytitle}
\author{\myauthor}

\begin{document}

	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			{\textsc{\huge Technická univerzita v Liberci}}\\
			\vspace{0.5cm}
			{\textsc{\Large Fakulta mechatroniky, informatiky a mezioborových studií}}\\
			\vfill
				\begin{figure}[ht!]
				\centering
				\includegraphics[width=5cm]{logo.png}
				\end{figure}
			\vfill
			{\huge\bfseries Programování webových aplikací v prostředí cloudu s využitím NoSQL databáze: Správa týmů a sportovních organizací}\\
			\vspace{1.2cm}
			{\Large\bfseries Development of web applications in a cloud environment with the use of NoSQL database: Managing teams and sport organizations}\\
			\vspace{1.2cm}
			{\Large\bfseries Bakalářský projekt}\\
			\vspace{1.2cm}
			{\Large Autor: \myauthor\\
			Vedoucí práce: Ing. Jana Vitvarová, PhD.\\}
			\vfill
			V Liberci \today
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
		\newpage
		\setcounter{page}{2}
		\noindent				
		{\LARGE\bf Zadání}\vspace{0.5cm}\\
			Cloud computing je způsob poskytování a využívání hardwarových a softwarových zdrojů jako služby. Tento přístup umožňuje sdílení a škálování zdrojů mezi různými aplikacemi podle momentálních potřeb jednotlivých aplikací.
			
			Cílem bakalářského projektu je seznámit se s technologiemi a specifikacemi programování webových aplikací v prostředí cloudu. Úkolem je navrhnout a implementovat prototyp webové aplikace pro správu týmů a sportovních organizací. Pro implementaci využijte řešení pro cloud Google App Engine. Zaměřte se na problematiku ukládání dat s využitím nerelační NoSQL databázi App Engine DataStore, na práci se servlety a použití poskytovaných rozhraní k App Engine službám.
		
		\vfill
		{\large{}Datum~\dotfill\hfill~Podpis~\dotfill}
			
	\newpage
	\noindent
	
	\section*{Abstrakt}	
	\addcontentsline{toc}{section}{Abstrakt}
			Tato práce seznamuje čtenáře s cloudovou službou Google App Engine a následně popisuje vývoj webové aplikace v tomto prostředí. Zaměřuje se na výběr a používání jednotlivých služeb, které Google App Engine nabízí - správu přístupových práv se službou Users API, použití Mail Java API, spojení Memcache s Datastore nebo využití Log API.
		\section*{Klíčová slova} 
			cloud, webové aplikace, Google App Engine, Datastore, NoSQL, JDO, JPA
	\vspace{2.5cm}
	
	\section*{Abstract}	
		This paper introduces the reader to the cloud environment of Google App Engine and describes the development of a web application in this environment. Various services of Google App Engine are also described. The following services in particular are discussed: authorization and authentication with Users API, the use of Mail Java API, Memcache, Datastore and Log API.
	\section*{Keywords} 
		cloud, web applications, Google App Engine, Datastore, NoSQL, JDO, JPA	

	\newpage
	\tableofcontents
	
	\newpage
	\cleardoublepage
	\section*{Seznam zkratek}
	\addcontentsline{toc}{section}{Seznam zkratek}
	\begin{acronym}[Java EE ]
	\acro{API}{Application Programming Interface}
	\acro{CSS}{Cascading Style Sheets}
	\acro{EL}{Expression Language}
	\acro{IaaS}{Infrastructure as a Service}
	\acro{JDO}{Java Data Object}
	\acro{JPA}{Java Persistant API}	
	\acro{JSP}{JavaServer Page}
	\acro{JSTL}{\acs{JSP} Standard Tag Library}
	\acro{JVM}{Java Virtual Machine}
	\acro{PaaS}{Platform as a Service}
	\acro{SaaS}{Software as a Service}
	\acro{SDK}{Software Development Kit}
	\acro{URL}{Uniform Resource Locator}
	\acro{RDBMS}{Relational database management system}
	\end{acronym}
	
	\newpage
	
	\section{Úvod}	
	
		Tento dokument má za úkol seznámit čtenáře s cloudovou službou Google App Engine. Porovnat její výhody, nevýhody oproti jiným poskytovaným službám, následně vytyčit omezení, použité platformy a problematiku GAE. Dále se práce zabývá prostředím GAE a používáním Java 6 platformy ve formě webové aplikace, která pracuje jako organizátor určité cílové skupiny.
		
		Hlavním cílem této aplikace je usnadnit správci skupiny organizovat sportovní tým nebo jinou organizaci. Aplikace obsahuje prostředí pro organizátory i členy skupiny. S využitím \acs{API} Google App Enginu systém spravuje informace o týmu, jejich členech, událostech, diskuzích a v neposlední řadě i například zasílání organizačních zpráv. 
		
	\newpage

	\section{Obecně o Cloud computing}
		Cloud computing neboli Utility computing je služba, která obsahuje a spravuje kompletní infrastrukturu - tzn. servery, úložiště, zálohování a firewally, dále aplikační platformu (operační systém, databázový server) a v poslední řadě software, který je zákazníkem vyžadován - např. kancelářské balíky, grafické programy nebo poštovního klienta. Tuto infrastruktury následně sdílí několik stovek uživatelů. 
					
		\subsection{Výhody}
			Pro většinu uživatelů důležitým faktorem výběru prostředků je jednoduchost. Cloud má několik výhod při pořizování služby a to zejména náklady a správa hardwaru, softwarové licence a další. Pokud by firma pořídila vlastní servery pro správu e-shopu, musela by počítat s maximálním vytížením a důsledek by bylo využívání pouze části infrastruktury. Oproti tomu cloud nabízí dynamické přidělování výkonu - tzv. škálovatelnost a uživatelé platí například za překročení výkonu. Dalšími výhodami je možnost snadně dokoupit další prostředky, multiplatformní přístup nebo připojení ke cloudové službě z jakéhokoliv místa s připojením na internet.
						
		\subsection{Nevýhody}
			Hlavní nevýhodou cloudu je výpadek ISP. Pokud selže připojení k internetu nebo dojde k výpadku na straně poskytovatele služby jsou nedostupné. Pro náročnější uživatele může být nevýhodou také pokročilejší konfigurace systému, která až na \acs{IaaS} (popsána v další kapitole), není možná. Náročné je i změna poskytovatele služeb - konkrétněji přenos dat. Dále u spousty uživatelů dochází k obavám o jejich osobní data, zda jsou uchována v souladu se zákonem. Nevýhodou je také, že cloud může být využit i ke kybernetickým útokům.
				
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=10cm]{cloud1.png}
				\label{fig:Obr1}
				\caption{Cloud computing}
				\caption*{http://www.crmnext.com/learning-center/what-is-cloud-computing.aspx} 
			\end{figure}
			
					
		\subsection{Druhy poskytovaných služeb}		
			\subsubsection{\acs{IaaS}}
				\acs{IaaS} je typ služby cloudu, kde kompletní virtuální stroj je ve vlastní správě uživatele - operační systém, platforma nebo databáze. Tuto službu poskytuje např. Windows Azure.
				
			\subsubsection{\acs{PaaS}}
				\acs{PaaS} je služba, kde pod vlastní správou je framework i uložená data. Zálohování dat, správa hardwaru i operačního systému je zajištěna poskytující službou. Přístup je možný z jakékoliv platformy. Nevýhodou je, že poskytovatel udává jakou platformu je možné využít. Službu \acs{PaaS} poskytuje například Google App Engine, kterou jsem využil ve svém projektu.
				
			\subsubsection{\acs{SaaS}}
				\acs{SaaS} je poskytování pouze konkrétního softwaru. Všechno ostatní udržuje poskytovatel služby - tzn. úložiště, aktualizace i licencování.
			\section*{}						
				Více je možné nalézt v článku What is Cloud Computing?\cite{cloud}
				
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=11cm]{cloud.png}
			\label{fig:Obr2}
			\caption{Srovnání typů poskytovaných služeb}
			\caption*{http://mycloudblog7.wordpress.com/2013/04/19/who-manages-cloud-iaas-paas-and-saas-services/}
		\end{figure}	
		\newpage			

	\section{Úvod do Google App Enginu}
		GAE je další cloudová služba, kterou firma Google poskytuje pro širokou veřejnost. GAE lze použít mimo jiné jako běžný webový hosting i jako komplexní webovou aplikaci. 
		
		\subsection{Výhody}
			 Hlavním důvodem proč využít GAE je automatická škálovatelnost, která nám umožní na úrovni serveru variabilně povolit zdroje, podle toho, jaká je právě intenzita návštěvnosti serveru, která je v mnoha případech špatně predikovatelná.
			 
			 Další vlastnost je, že správa veškerých zdrojů, provázející poskytování služby, probíhá na úrovni poskytovatele a ten je zodpovědný za správné chování serveru. Uživatelé GAE jsou tím ušetřeni technologickými detaily distribuováním aplikace a pouze přistupují k rozhraním (API), která vše zajišťují, aniž by uživatel měl šanci ovlivnit, jak bude aplikace na serveru provozována. Provozování sužby GAE není závislé na jediné serverové stanici, ale na soustavě strojů, proto pokud by došlo k poruše nějakého ze serverů, provozování aplikace by na to nemělo žádný vliv.
		
		\subsection{Porovnání GAE s konkurencí}
			Konkurenční službou je například Amazon EC2, jenž mimo jiné používá virtuální servery, na kterých je sledován využitý výkon a ten je následně účtován jednotlivým uživatelům. Tyto virtuální servery poskytují také jistou škálovatelnost, ale rychlostí a rozsahem se nevyrovnají vývojářům z Googlu. V porovnání s Windows Azure, který nabízí podobné služby, je GAE relativně omezený na 3 vývojářské jazyky a to Java, Python a Go, který je ještě v experimentální verzi. Kdežto Azure disponuje hned několika platformami .NET, PHP, Java, Ruby a nabízí mimo PaaS také IaaS, tím není omezená na platformy dané poskytovatelem.
			
			Z pohledu financování velkou předností GAE je verze zdarma, kterou sice také konkurence má, ale je s mnohem většími omezeními - například ve využití API služeb. 
			
		\subsection{Podporované platformy}
			V současné době jsou podporovány 3 jazyky pro vývoj aplikací. Python 2.5, Java 6 (s nástroji Java Servlet a Java Server Pages) a v poslední řadě jazyk Go. Pro tuto práci jsem si vybral jazyk Java 6, protože jsem získal základní znalosti Javy z předchozích projektů a výběr platformy pro výkon aplikace, podle dokumentace GAE, nemá zásadní vliv jak časový, tak z hlediska datového prostoru. Pro příští projekty v GAE bych si ale jazyk Java 6 nevybral a to z důvodů nízké podpory, kódové rozsáhlosti a náročnějšímu programování. Výběrem by proto byl programovací jazyk Pyton 2.5.
			
		\subsection{Vývojové prostředí}
			Pro vývoj aplikace jsem použil Eclipse a Javu 6. GAE poskytuje plugin, kterým je možné vyvíjet aplikaci na localhostu i nahrát kompilovaný kód na cloudový server ( deploy ). Pro správný chod pluginu je nutné nainstalovat JDK 6 a Google App Engine \acs{SDK}. Návod na instalaci do vývojového prostředí i celý plugin je dostupný na adrese \url{http://dl.google.com/eclipse/plugin/4.2}.
			
		\subsection{Omezení a účtování}
			Základním omezením je doba zpracování dotazu na 30 sekund. GAE tedy nelze jednoduše využít pro dlouhodobé výpočty nebo jiné časově náročné operace. Základní hodnoty, které jsou v GAE účtovány: 
			\begin{itemize}
				\item čas CPU
				\item data in/out
				\item velikost uložených dat
				\item backendové operace
			\end{itemize}
			
		\subsection{Java virtual machine}
			GAE neběží na standardním \acs{JVM}, ale na upravené verzi – například specifikace Java Servlet 2 a JSP. Upravená \acs{JVM} má jistá omezení – nelze otevírat obecné sokety, nelze vytvářet a spravovat nová vlákna nebo nelze zapisovat na souborový systém, ale na Datastore.
			
		\subsection{API}
			GAE nabízí programátorovi celou řadu služeb, které je možné v aplikaci využít. Některé z nich jsou zatím označovány pouze jako experimentální, proto se v práci zaměřím se pouze na ty, které jsem ve své aplikaci použil a jsem ji jistý jejich funkčností.
		
			\subsubsection{Users}
				Výhodou GAE je správa přihlašování uživatelů. Pro ovládání aplikace se používají 2 druhy - uživatelé, které mají Google Account a OpenID identifikátory. Ve své podstatě Google Account je vlastně jeden z OpenID poskytovatelů. V administrátorském nastavení je nutné vybrat, který z poskytovaných služeb bude aplikace využívat - OpenId nebo pouze Google Accounts. Použití už je jednoduché, stačí se pomocí URL jen dotázat poskytovatele, zda daný uživatel je přihlášen. Popřípadě přesměrovat ho na přihlašovací či registrační formulář Google nebo jiné služby poskytující OpenID. Při použití Google Account je k dispozici rozhraní pro administrátorská práva, ale nelze tuto funkci použít pro pokročilejší dělení přístupů, protože konfigurace povoluje pouze omezení přístupu běžného uživatele na příslušné \acs{URL}. 
			
			\subsubsection{Datastore a memcache}
				Klíčová komponenta pro ukládání dat je Datastore, která umožňuje ukládat entitní data v podobě BigTable databáze. Je to objektové úložiště, pro přístup do Datastoru se používají tyto API: Low-level API, JPA nebo \acs{JDO}. Důležitá funkce pro správný a rychlý chod aplikace při využívání Datastore je implementace Memcache. Do níž je možné ukládat i celé objekty s přiřazeným klíčem. Přístup do Memcache je velice rychlý, ale zároveň nevýhodou je, že data v Memcache můžou být nepředvídatelně smazána - například každých 15 minut.
			
			\subsubsection{Mail}
				Aplikace lze zasílat i příjmat emaily pomocí Mail služby, k níž jsou k dispozici - Low-level API nebo JavaMail API. Při použití JavaMail není nutná konfigurace SMTP. Odesílání lze provést na úkor přihlášeného uživatele pomocí Google account. V emailu potom budou k zobrazení jeho iniciály jako odesílatel a email bude uložen v odeslané poště Gmailu. 

			\subsubsection{Log}
				Přes Logs API přistupujeme do Request logů a aplikačních logů. Tyto logy lze v aplikaci získat pomocí LogService a LogQuery, které umožní vrátit požadované logové záznamy a to v podobě objektu, který obsahuje čas vytvoření, úroveň záznamu a zprávu. Jeden log soubor je uchován po dobu 90 dní zdarma, za příplatek až na 365 dní a maximální velikost zabírající logové záznamy je 1 GB zdarma, za příplatek neomezené.
						
			
	\newpage		
		
	\section{Aplikace - Sportovní manažer}
		
					
		\subsection{Konfigurace aplikace}		
			Pro správný běh aplikace je nutné správně nastavit konfigurační soubor web.xml, který je základ veškerého mapování na servlety. Web.xml je soubor, který při dotazu na server, přesměrovává na požadované servlety dle jejich URL. Tzn. například "/login" bylo směrováno na servlet "LoginServlet", který zpracovává logiku přihlašování. Při nastavování je nutné zachovat původně vygenerovaný servlet, který směruje na administrátorskou stránku aplikace. Pokud je v aplikaci použit mapování na hlavní servlet s URL libovolnou, je nutné umístit toto mapování až na konec konfiguračního souboru, jinak by nedocházelo k potřebnému mapování ostatních servletů včetně administrátorské stránky.
			
			\subsubsection{Práva}
				Jak jsem již zmínil v předchozí kapitole, lze s pomocí konfigurace web.xml souboru omezit přístup na jednotlivá URL pouze pro administrátory. Xml tag pro vytvoření takového omezení je \texttt{<security-constrain>} . V aplikaci jsem toto nakonec nepoužil, protože jsem potřeboval více propracované přístupové omezení. Hlavní problém vznikal při omezení pouze v rámci stránky - tzn. aby část obsahu byla viděna pouze uživatelem a část i administrátorem, to přes omezení celých URL nelze udělat.
				
			\subsubsection{Adresářová struktura}
				Adresářová struktura aplikace je libovolná pro každého programátora. Projekt ale má pár zásad - musí zahrnovat adresáře war a src. Do adresáře war se ukládá webový obsah (JSP, CSS, atd.), do složky src se ukládájí zdrojové kódy servletů a veškerá programová logika. Adresáře META-INF a WEB-INF obsahují knihovny App Enginu nebo konfigurační soubory například pro Datastore.
										
			\subsubsection{Statické soubory}
				Dále bylo nutné zajistit, aby statický obsah (\acs{CSS} styly, obrázky, javascript) na stránce nemapoval soubor web.xml. Tato chyba se projevovala cyklením aplikace, jelikož jsem měl nastaveno mapování libovolných URL. Pokud je statický obsah umístěný přímo v adresáři war a ne jeho podsložce, aplikace automaticky rozlišuje, zda je to statický obsah či ne. Pokud je statický obsah umístěný v libovolné podsložce, je třeba v souboru appengine-web.xml zajistit přidání obsahu do statického. 
				\begin{verbatim}  
					<static-files>
					    <include path="/css/*.*" />
					    <include path="/img/*.*" />
					    <include path="/js/*.*" />
					</static-files>
				\end{verbatim}
		
		\subsection{Servlety}
			Servlety jsou hlavními soubory pro zpracování logiky aplikace. V modelu MVC je to Controller. V servletu probíhá zabezpečení, zpracovávání dotazů a formulářů nebo přesměrovávání. V aplikaci sportovní manažer je jeden hlavní servlet, který zpracovává GET dotaz a na jeho základě zobrazí index.jsp soubor a předá mu parametry, jaké obsahové JSP soubory má zobrazit. Ostatní servlety slouží pro zpracování dat. Například servlet MemberServlet slouží k zpracování formuláře na vytvoření a editaci člena v týmu nebo na zobrazení jeho detailu. Servlet dědí třídu HttpServlet v níž je potřeba implementovat dvě metody - doGet, doPost. Tyto metody zpracovávání dotaz typu GET nebo dotaz typu POST. Obě metody přebírají parametry typu HttpServletRequest a HttpServletResponse.
			
			\subsubsection{Request a response}
				Objekt typu HttpServletRequest obsahuje veškerá data, která má dotaz mít. Například na základě jména atributů nám vrátí položku formuláře nebo URL, které je dotazováno. Přes objekt typu HttpServletResponse lze například přesměrovat na další servlet, přidávat Cookie nebo vytvářet přímý stream, který je následně vypisován v prohlížeči. 

			\subsubsection{Session}
				Session je objekt, kam lze ukládat serializovatelné objekty. Získá se metodou getSession objektu request. Přebírá boolean parametr, který udává zda vytvořit nový session pokud neexistuje nebo ne. Ukládání je jednoduché, zavolá se funkce setAttribute a předají se parametry jméno a objekt k uložení.
			
			\subsubsection{Přesměrovávání}
				Přesměrování je využíváno především, když hlavní stránku renderuje jeden servlet. Proto je zapotřebí po každém zpracování přesměrovat zpět na hlavní servlet. To mi způsobilo několik problému. Musel jsem v session uchovávat na jakou URL byl původní dotaz a další. Na přesměrovávání jsem vytvořil vlastní třídu, která obsahuje statické metody na nastavení adresy pro přesměrování a s jakou prioritou. Prioritu jsem využil při chybovém stavu. Každý servlet měl blok try-catch-finally. V servletu se libovolně nastavilo, kam se má po úspěšném dokončení přesměrovat a to s nejnižší prioritou. Při zpracování catch výjimky se nastavilo přesměrování s nejvyšší prioritou. A následně ve finally bloku došlo k vykonání přesměrování. 
								
			\subsubsection{Autentizace}
				Správu přihlášeného uživatele obsahují třídy UserService a UserServiceFactory. Tato třída obsahuje metody na zjištění přihlášeného uživatele nebo vytvoření URL na přihlašovací formulář Google účtu či jiného OpenID poskytovatele. V aplikaci jsem si vytvořil vlastní metodu na zjištění aktivního uživatele, která kontroluje zda je daný uživatel přihlášen pomocí Google účtu a poté ze Session získá uloženého aktivního uživatele, aby se nepřistupovalo neustále do Datastore, protože je to časově poměrně náročná operace. Při přihlášení probíhá kontrola aktivního Google účtu, pokud není aplikace přesměrovává na přihlášení, pokud je, z Datastore se podle emailového identifikátoru získá objekt Member a ten je následně uložen do Session.
							
		\subsection{Java sever pages}		
			JSP jsou soubory podobného typu jako PHP nebo ASP. Tvoří se v nich dynamicky nebo staticky obsah HTML. Jednotlivá JSP lze do sebe vkládat pomocí tagu \texttt{<jsp:include>} a nastavením atributu page. Tento způsob vkládání souboru jsem využil v aplikaci, protože ten vkládá obsah už při vykonávání dotazu. Dalším způsobem je directivní vkládání tagem \texttt{<@include>}, ten vkládá obsah souboru až u překladu. Tudíž pro statické soubory (footer, header) je vhodné použít direktivní vkládání a na všechny dynamické soubory \texttt{<jsp:include>}. 	
			
			\subsubsection{Expression language}
				\acs{EL} se používá mimo jiné k volání java funkcí v JSP, ve kterých ale není povoleno předávání parametrů, nýbrž pouze vracení hodnot objektu. Důvod tohoto je, že logika by se neměla řešit v rámci JSP ale na servletové části, aby byl zachováno MVC. EL by mělo být použito pouze pro volání gettrů, podle java konvencí by všechny gettry měly začínat na get a následně jméno privátní proměnné, EL na to navazuje tím, že při zavolání například Member.name, použije se metoda Member.getName(). Dále EL obsahuje logické,a aritmetické i relační operátory, dále základní funkce jako empty, ternární operátor i převody funkcí.
							
			\subsubsection{JSTL}
				\acs{JSTL} je soubor užitečných funkcí. V aplikaci jsem použil pouze knihovny Core a Functions, ale obsahuje i další pro SQL enbo XML. Tyto knihovny po naimportování do aplikace s jistým prefixem umožňují volat základní funkce uvnitř JSP souboru, například -  Core knihovna obsahuje (out, set, remove, if, forEach a další), Functions knihovna obsahuje (contains, startsWith, indexOf a další). 
				
				\begin{verbatim}
					<%@ taglib prefix="c" uri="http://java.sun.com/jsp/jstl/core" %>
					<c:forEach var="member" items="${members}">
					   ...
					</c:forEach>
				\end{verbatim}
			
			\subsubsection{Vlastní direktivy}	
				V aplikaci jsem potřeboval vyřešit problém se zakódováním řetězce v rámci JSP s využitím vlastních direktivních funkcí. Pro vytvoření takových to metod je třeba je definovat v nějakém z balíku v src adresáři. Následně jsem vytvořil soubor tld soubor a umístil jsem do adresáře WEB-INF/lib/soubor.tld. V tomto souboru jsem nadefinoval URL, přes které lze naimportovat do JSP, třídu ze které je funkce použita a v poslední řadě návratový a parametrový datový typ.					
			
		\subsection{Ukládání dat}
			Pro permanentní ukládání dat jsem použil Datastore s JDO 3.0 DataNucleus verzí 3. Při vývoji byl problém jaké API pro presistenci Datastore využít. Původně jsem zkusil využít Low-level API, to ale nezajišťovalo žádnou konzistenci dat a data se ukládala pouze jako parametrické atributy objektu typu Entity. Proto jsem zkusil využít \acs{JPA}, to už umožňovalo aplikovat určité objektově relační mapování. Nakonec jsem použil JDO, pro které byla největší podpora ze strany GAE, i když už nedochází k jeho dalšímu vývoji. JDO na rozdíl od JPA lze požít na libovolný systém spravující databáze, kdežto JPA pouze na \acs{RDBMS}. Výhodou JDO je automatická implementace ukládání objektů do Memcache. Pokud dotazujeme určitý objekt pomocí JDO API, zkontroluje než bude načítat z Datastore, zda není aktuální objekt v Memcache.  
									 
			\subsubsection{Anotace}
				Každá třída, po jejíchž objektech požadujeme uložit do databáze musí být anotována @PersistenceCapable. Následně potom pro každou proměnnou, kterou chceme ukládat, anotujeme @Persistent. 
				
				\begin{verbatim}
					@PersistenceCapable
					public class Team implements Serializable {
						private static final long serialVersionUID = 359549065416334349L;
						...
					}
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection{Klíčování}
				Každý objekt musí mít unikátní klíč, aby bylo možné ho identifikovat v Datastore. To je zajištěno anotací @PrimaryKey. Primární klíč lze nastavit těmto datovým typům: String (zakódovaný), String (nezakódovaný), Long a Key (com.google.appengine.api.datastore.Key). Doporučený klíč z dokumentace GAE je datový typ Key. V aplikaci jsem použil typy String (nezakódovaný) jako email uživatelů a v ostatních entitách je jako identifikátor použit Key. Pro typy Key a Long lze přiřazovat klíč až na úrovni ukládání objektu do Datastore. To lze zajistit nastavením atributu valueStrategy. Ta obsahuje hodnoty IDENTITY, SEQUENCE a další. IDENTITY přiřazuje unikátní klíč pouze v rámci stejných typů entit a ten jsem v aplikaci použil.
				
				\begin{verbatim}
					@PrimaryKey
					@Persistent(valueStrategy = IdGeneratorStrategy.IDENTITY)
					private Key teamId;
				\end{verbatim}
				
			\subsubsection{Persistent Manager}
				PersistenceManager is hlavní rozhraní pro ukládání JDO objektů. Používá dotazy a transakce, zajišťuje uchovávání PersistenceCapable instancí do Datastore, stačí zavolat funkci makePersistant a jako parametr předat objekt k uložení.  
				
			\subsubsection{Relace}	
				Relace se u JDO 3.0 rozdělují na vlastněné a nevlastněné. Vlastněné znamená, že relace 1:N je tvořena na jedné straně objektem druhého typu a na druhé straně kolekcí objektů prvního typu. Kolekci jsem tvořil datovým typem ArrayList. U nevlastněné relace je to s rozdílem použitých datových typů, které jsou typu Key. U vlastněných relací je rovněž zajištěna konzistence objektů. Bohužel v GAE mi nefungovala podpora pro vlastněné vazby 1:N ani 1:1. Obecně v dokumentaci GAE se uvádí, že M:N lze řešit pouze nevlastněnou relací.\\
				Jsou 2 způsoby, jak implementovat nevlastněné relace, tím že objekt typu Tým bude obsahovat list členů. Nastává zde problém, když je chceme získat zda člen je nějakého týmu nebo není. Musíme prohledávat všechny týmy a hledat výskyt určitého hráče. Druhým způsobem je do třídy Tým uložit list členů a do člena uložit Tým, kterému přísluší. Zde nastává problém s konzistencí dat. Pokud je Tým smazán, hráč obsahuje ukazatel na tým, který již neexistuje. V aplikaci Sportovní manažer jsem použil druhý způsob. Problém s konzistencí jsem vyřešil vytvořením pro každou entitu ještě třídu, obsahující statické metody přidání, mazání a změny. V níž jsem zajistil konzistenci na obou stranách relace. 
				
		\newpage
		
		\section{Závěr}
			Aplikaci se mi podařilo dokončit dle zadání. Manažer týmů a organizačních skupin nabízí správu uživatelů, týmů a administrátorů. Dále vytváření a editace událostí s možností doplnění docházky od každého člena skupiny i zasílání registračních emailů uživatelům.
			
			Aplikaci lze rozšiřovat například pro výkonnostní statistiky, grafy vyhraných a prohraných zápasů. Dále by se dal implementovat například Cron pro automatické zasílání upozorňovacích emailů účastníkům. Nebo vytvořit organizaci, která bude zahrnovat podtýmy se vzájemnou herní statistikou. Tzn. například jako hlavní organizace by byla Extraliga a podtýmy organizace jednotlivé týmy, která extraliga obsahuje.
			
			Programování v GAE přináší mnoho výhod ale i nevýhod. Po zkušenostech s tímto projektem bych si znovu nevybral službu Google App Engine s jazykem Java. Špatná především byla volba programovacího jazyka. Po pozdějších poznatcích jsem zjistil, že výrazně jednoduší a méně rozsáhlé kódy přináší jazyk Python a navíc má rozsáhlejší podporu v GAE dokumentaci. Dále nevýhodou je nízká podpora JDO a JPA ze strany GAE. Díky tomu by bylo efektivnější i jednodušší použít SQL databázi. 
		
		\newpage	
	
		\begin{thebibliography}{99}
		\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
		
		\bibitem{GAE} Google developers.
		\textit{Google Developers: Google App Engine} [online]. March 01, 2013 [cit. 2013-05-01]. Dostupné \url{https://developers.google.com/appengine}
		
		\bibitem{cloud} What is Cloud Computing?
		\textit{What is Cloud Computing?} [online]. March 01, 2013 [cit. 2013-05-01]. Dostupné \url{https://developers.google.com/appengine/training/intro/whatiscc} 
		\bibitem{jdo} JDO Tutorial.
		\textit{Google Developers: Google App Engine} [online]. May 22, 2011 [cit. 2013-05-06]. Dostupné \url{http://db.apache.org/ojb/docu/tutorials/jdo-tutorial.html}
		
		\bibitem{StackOverflow} Fórum Stack Overflow.
		\textit{Google Developers: Google App Engine} [online]. September 01, 2012 [cit. 2013-05-03]. Dostupné \url{http://stackoverflow.com}
				
			
		\end{thebibliography}						
			
\end{document}